**Основи**

Основним об'єктом NumPy є однорідний багатовимірний масив. Це таблиця елементів (зазвичай чисел), всіх одного типу, індексованих кортежем невід'ємних цілих чисел. У NumPy виміри називаються вісями.

Наприклад, масив для координат точки в тривимірному просторі, [1, 2, 1], має одну вісь. Ця вісь містить 3 елементи, тому ми кажемо, що вона має довжину 3. У зображеному нижче прикладі масив має 2 вісі. Перша вісь має довжину 2, друга вісь має довжину 3.

```python
[[1., 0., 0.],
 [0., 1., 2.]]
```

Клас масиву у NumPy називається `ndarray`. Його аналог також відомий під псевдонімом `array`. Зверніть увагу, що `numpy.array` не є тим самим, що і клас `array.array` зі стандартної бібліотеки Python, який працює лише з одновимірними масивами та надає менше функціональності. Основні атрибути об'єкта `ndarray` включають:

- `ndarray.ndim`: кількість вісей (розмірностей) масиву.
- `ndarray.shape`: розміри масиву (форма). Це кортеж цілих чисел, який показує розмір масиву в кожній розмірності. Для матриці з n рядками і m стовпцями, форма буде (n, m). Довжина кортежу форми відповідає кількості вісей, `ndim`.
- `ndarray.size`: загальна кількість елементів масиву. Це дорівнює добутку елементів форми.
- `ndarray.dtype`: об'єкт, який описує тип елементів у масиву. Можна створювати або вказувати типи, використовуючи стандартні типи Python. Крім того, NumPy надає свої власні типи, такі як `numpy.int32`, `numpy.int16` та `numpy.float64`.
- `ndarray.itemsize`: розмір в байтах кожного елемента масиву. Наприклад, масив елементів типу `float64` має розмір `itemsize` 8 (=64/8), тоді як масив елементів типу `complex32` має розмір `itemsize` 4 (=32/8). Це еквівалентно `ndarray.dtype.itemsize`.
- `ndarray.data`: буфер, що містить фактичні елементи масиву. Зазвичай не потрібно використовувати цей атрибут, оскільки ми отримуємо доступ до елементів у масиві за допомогою індексації.

**Приклад**

```python
import numpy as np
>>> a = np.arange(15).reshape(3, 5)
>>> a
array([[ 0,  1,  2,  3,  4],
       [ 5,  6,  7,  8,  9],
       [10, 11, 12, 13, 14]])
>>> a.shape
(3, 5)
>>> a.ndim
2
>>> a.dtype.name
'int64'
>>> a.itemsize
8
>>> a.size
15
>>> type(a)
<class 'numpy.ndarray'>
>>> b = np.array([6, 7, 8])
>>> b
array([6, 7, 8])
>>> type(b)
<class 'numpy.ndarray'>
```

**Створення масивів**

Існує кілька способів створення масивів.

Наприклад, ви можете створити масив зі звичайного списку або кортежу Python, використовуючи функцію `array`. Тип отриманого масиву визначається за типом елементів у послідовностях.

```python
import numpy as np
>>> a = np.array([2, 3, 4])
>>> a
array([2, 3, 4])
>>> a.dtype
dtype('int64')
>>> b = np.array([1.2, 3.5, 5.1])
>>> b.dtype
dtype('float64')
```

Часто зустрічається помилка у виклику функції `array` з кількома аргументами, замість надання однієї послідовності як аргумент.

```python
>>> a = np.array(1, 2, 3, 4)    # ПОМИЛКА
Traceback (most recent call last):
  ...
TypeError: array() takes from 1 to 2 positional arguments but 4 were given
>>> a = np.array([1, 2, 3, 4])  # ПРАВИЛЬНО
```

Функція `array` перетворює послідовності послідовностей в двовимірні масиви, послідовності послідовностей послідовностей в тривимірні масиви і так далі.

```python
>>> b = np.array([(1.5, 2, 3), (4, 5, 6)])
>>> b
array([[1.5, 2. , 3. ],
       [4. , 5. , 6. ]])
```

Тип масиву також можна явно вказати при створенні:

```python
c = np.array([[1, 2], [3, 4]], dtype=complex)
c
array([[1.+0.j, 2.+0.j],
       [3.+0.j, 4.+0.j]])
```

Зазвичай елементи масиву спочатку невідомі, але відомий його розмір. Тому NumPy пропонує кілька функцій для створення масивів із початковим заповненням. Це мінімізує необхідність у збільшенні масивів, що є витратною операцією.

Функція `zeros` створює масив, повний нулями, функція `ones` створює масив, повний одиницями, і функція `empty` створює масив із випадковим початковим вмістом, який залежить від стану пам'яті. За замовчуванням типом створеного масиву є float64, але його можна вказати за допомогою аргументу ключового слова `dtype`.

```python
np.zeros((3, 4))
array([[0., 0., 0., 0.],
       [0., 0., 0., 0.],
       [0., 0., 0., 0.]])
np.ones((2, 3, 4), dtype=np.int16)
array([[[1, 1, 1, 1],
        [1, 1, 1, 1],
        [1, 1, 1, 1]],

       [[1, 1, 1, 1],
        [1, 1, 1, 1],
        [1, 1, 1, 1]]], dtype=int16)
np.empty((2, 3)) 
array([[3.73603959e-262, 6.02658058e-154, 6.55490914e-260],  # може варіюватися
       [5.30498948e-313, 3.14673309e-307, 1.00000000e+000]])
```

Для створення послідовностей чисел NumPy надає функцію `arange`, яка аналогічна вбудованій функції `range` в Python, але повертає масив.

```python
np.arange(10, 30, 5)
array([10, 15, 20, 25])
np.arange(0, 2, 0.3)  # підтримує аргументи з плаваючою комою
array([0. , 0.3, 0.6, 0.9, 1.2, 1.5, 1.8])
```

Коли `arange` використовується з аргументами з плаваючою комою, загалом неможливо передбачити кількість отриманих елементів через обмежену точність розрахунків з плаваючою комою. З цієї причини зазвичай краще використовувати функцію `linspace`, яка приймає як аргумент кількість елементів, яку ми бажаємо отримати, замість кроку.

```python
from numpy import pi
np.linspace(0, 2, 9)                   # 9 чисел від 0 до 2
array([0.  , 0.25, 0.5 , 0.75, 1.  , 1.25, 1.5 , 1.75, 2.  ])
x = np.linspace(0, 2 * pi, 100)        # useful to evaluate function at lots of points
f = np.sin(x)
```

**Друк масивів**

Коли ви друкуєте масив, NumPy відображає його подібно до вкладених списків, але з таким макетом:

- остання вісь друкується зліва направо,
- передостання друкується зверху вниз,
- інші також друкуються зверху вниз, з кожним зрізом розділеним від наступного порожнім рядком.

Одновимірні масиви потім друкуються як рядки, двовимірні як матриці, а тривимірні як списки матриць.

```python
>>> a = np.arange(6)                    # 1D масив
>>> print(a)
[0 1 2 3 4 5]
```

```python
>>> b = np.arange(12).reshape(4, 3)     # 2D масив
>>> print(b)
[[ 0  1  2]
 [ 3  4  5]
 [ 6  7  8]
 [ 9 10 11]]
```

```python
>>> c = np.arange(24).reshape(2, 3, 4)  # 3D масив
>>> print(c)
[[[ 0  1  2  3]
  [ 4  5  6  7]
  [ 8  9 10 11]]

 [[12 13 14 15]
  [16 17 18 19]
  [20 21 22 23]]]
```

Докладніше про `reshape` ми поговоримо на наступній леції.

Якщо масив занадто великий для друку, NumPy автоматично пропускає центральну частину масиву і друкує лише кути:

```python
>>> print(np.arange(10000))
[   0    1    2 ... 9997 9998 9999]
```

```python
>>> print(np.arange(10000).reshape(100, 100))
[[   0    1    2 ...   97   98   99]
 [ 100  101  102 ...  197  198  199]
 [ 200  201  202 ...  297  298  299]
 ...
 [9700 9701 9702 ... 9797 9798 9799]
 [9800 9801 9802 ... 9897 9898 9899]
 [9900 9901 9902 ... 9997 9998 9999]]
```

Щоб вимкнути цю функцію та змусити NumPy виводити весь масив, можна змінити параметри друку, використовуючи `set_printoptions`.

```python
np.set_printoptions(threshold=sys.maxsize)  # модуль sys повинен бути імпортований
```

**Основні операції**

Арифметичні оператори на масивах застосовуються поелементно. Створюється новий масив і заповнюється результатом.

```python
>>> a = np.array([20, 30, 40, 50])
>>> b = np.arange(4)
>>> c = a - b
>>> c
array([20, 29, 38, 47])
>>> b**2
array([0, 1, 4, 9])
>>> 10 * np.sin(a)
array([ 9.12945251, -9.88031624,  7.4511316 , -2.62374854])
>>> a < 35
array([ True,  True, False, False])
```

На відміну від багатьох мов матричних обчислень, оператор * множення в NumPy працює поелементно в масивах. Матричний добуток можна виконати за допомогою оператора @ (у Python >=3.5) або функції `dot`:

```python
>>> A = np.array([[1, 1],
>>>               [0, 1]])
>>> B = np.array([[2, 0],
>>>               [3, 4]])
>>> A * B     # поелементний добуток
array([[2, 0],
       [0, 4]])
>>> A @ B     # матричний добуток
array([[5, 4],
       [3, 4]])
>>> A.dot(B)  # ще один матричний добуток
array([[5, 4],
       [3, 4])
```

Деякі операції, такі як `+=` і `*=` діють на місці та модифікують існуючий масив, а не створюють новий.

```python
>>> rg = np.random.default_rng(1)  # створити інстанцію генератора випадкових чисел за замовчуванням
>>> a = np.ones((2, 3), dtype=int)
>>> b = rg.random((2, 3))
>>> a *= 3
>>> a
array([[3, 3, 3],
       [3, 3, 3]])
>>> b += a
>>> b
array([[3.51182162, 3.9504637 , 3.14415961],
       [3.94864945, 3.31183145, 3.42332645]])
```

```python
>>> a += b  # b не автоматично перетворюється на цілочисловий тип
Traceback (most recent call last):
    ...
numpy.core._exceptions._UFuncOutputCastingError: Cannot cast ufunc 'add' output from dtype('float64') to dtype('int64') with casting rule 'same_kind'
```

При виконанні операцій з масивами різних типів тип результатуючого масиву відповідає більш загальному або точному (це поведінка, відома як вищезгадування).

```python
>>> a = np.ones(3, dtype=np.int32)
>>> b = np.linspace(0, pi, 3)
>>> c = a + b
>>> c
array([1.        , 2.57079633, 4.14159265])
>>> d = np.exp(c * 1j)
>>> d
array([ 0.54030231+0.84147098j, -0.84147098+0.54030231j,
       -0.54030231-0.84147098j])
>>> d.dtype.name
'complex128'
```

Багато унарних операцій, таких як обчислення суми всіх елементів у масиві, реалізовані як методи класу `ndarray`.

```python
>>> a = rg.random((2, 3))
>>> a
array([[0.82770259, 0.40919914, 0.54959369],
       [0.02755911, 0.75351311, 0.53814331]])
>>> a.sum()
3.1057109529998157
>>> a.min()
0.027559113243068367
>>> a.max()
0.8277025938204418
```

За замовчуванням ці операції застосовуються до масиву так, ніби він був списком чисел, незалежно від його форми. Проте, вказавши параметр `axis`, можна застосувати операцію вздовж вказаної вісі масиву.

```python
>>> b = np.arange(12).reshape(3, 4)
>>> b
array([[ 0,  1,  2,  3],
       [ 4,  5,  6,  7],
       [ 8,  9, 10, 11]])
>>> b.sum(axis=0)     # сума кожного стовпця
array([12, 15, 18, 21])
>>> b.min(axis=1)     # мінімум в кожному рядку
array([0, 4, 8])
>>> b.cumsum(axis=1)  # накопична сума вздовж кожного рядку
array([[ 0,  1,  3,  6],
       [ 4,  9, 15, 22],
       [ 8, 17, 27, 38])
```

**Універсальні функції**

NumPy надає звичайні математичні функції, такі як `sin`, `cos` та `exp`. У NumPy їх називають "універсальні функції" (ufunc). В межах NumPy ці функції діють поелементно на масив, виробляючи масив як вихідний результат.

```python
>>> B = np.arange(3)
>>> B
array([0, 1, 2])
>>> np.exp(B)
array([1.        , 2.71828183, 7.3890561 ])
>>> np.sqrt(B)
array([0.        , 1.        , 1.41421356])
>>> C = np.array([2., -1., 4.])
>>> np.add(B, C)
array([2., 0., 6.])
```

**Корисно також ознайомитися і з іншими фукнціями NumPy:**

Для детального ознайомлення з бібліотекою звертайтесь до [документації NumPy ](https://numpy.org)


```python
all(), any(), apply_along_axis(), argmax(), argmin(), argsort(), averag(), bincount(), ceil(), clip(), conj(), corrcoef(), cov(), cross(), cumprod(), cumsum(), diff(), dot(), floor(), inner(), invert(), lexsort(), max(), maximum(), mean(), median(), min(), minimum(), nonzero(), outer(), prod(), re(), round(), sort(), std(), sum(), trace(), transpose(), var(), vdot(), vectorize(), where()

```








